\begin{definition}
 Sea $G$ un grupo y sea $X$ un conjunto no vacío. Decimos que $G$ actúa en $X$,
 si existe $\phi: G \to S_x$ homomorfismo.
 En éste caso $\phi$ se llama representación permutación de $G$ por $X$. Si $g
 \in G$, entonces $\phi(g) \in S_X$, luego 
 \[
   \phi(g):X \to X
 \]
así denotemos $\phi(g)$ como $\phi_g$. Si $x \in $, entonces $\phi_g(x) \in X$.
Denotemos entonces a $\phi_g(x)$ por $g \cdot x$. Entonces
\begin{align}
  e \cdot x &= x ,\quad \forall x \in X \\
  \phi_{ab} &= \phi_a \circ \phi_b \\
  (\phi_a)^{-1} &= \phi_{a^{-1}}
\end{align}
\end{definition}
\begin{proposition}
 Sea $G$ un grupo y sea $X$ un conjunto no vacío. Entonces existe $\phi: G \to
 S_X$ homomorfismo, si y sólo si $\exists \, \psi: G \times X \to X$ tal que:
 \begin{enumerate}
   \item $\psi(gg_1, x) = \psi(g, \psi(g_1,x))$  $\forall g,g_1 \in G \quad
     \forall \, x \in X$. 
   \item $\psi(e,x) =x \quad \forall \, x \in X$. 
   \item $\phi(g,X) = X \, \quad g \in G$, donde $\psi(g, X) = \{ \, \psi (g,x)
     \, | \, x \in X \}$.
 \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof} $\quad$\\

  ~$\Rightarrow)$ Suponga que existe $\phi: G \to S_X$ homomorfismo.
  Sea $\psi: G \times X \to X$ dada por $\psi(g,x) = \phi_g(x)$.
  \begin{enumerate}
    \item Sean $g,g_1 \in G$ y $x \in X$. Entonces:
      \begin{align*}
        \psi(gg_1, x) &= \phi_{gg_1} (x) &= (\phi_g \circ \phi_{g_1}) (x) \\
                      &= \phi_g(\phi_{g_1}(x)) &= \phi_g(\psi(g_1,x) = \psi(g, \psi(g_1, x))
      \end{align*}
    \item etc.

    \item etc.
  \end{enumerate}
  $\Leftarrow)$ Veamos que si definimos $\phi(g) = \{ \, \psi(g, x) \, | \, x
  \in X\}$.$\phi: G \to S_X$ es homomorfismo. \\
  Al ser $\psi$ función, $\phi(g) \neq \phi(g_1) \, \Rightarrow \, g \neq g_1
  \quad \forall \, g,g_1 \in G$. \\
  Veamos que $\phi(g): X \to X$ biyectiva, para $g \in G$.
  $\phi(g)$ es biyectiva puesto que al ser $G$ grupo, existen $g$ y $g^{-1}$
  tales que:
  \begin{align*}
    (\phi_{g^{-1}} \circ \phi_{g}) &= \phi_{g^{-1}}(\phi_g(x)) \\
                                   &= \phi_{g^{-1}} (\psi(g,x)) \\
                                   &= \psi(g^{-1}, \psi(g,x)) \\
                                   &= \psi (g^{-1}g, x) \\
                                   &= \psi(e,x) = x 
  \end{align*}
  En el otro sentido se muestra $\phi_g \circ \phi_{g^{-1}} = \iden_X$
   Así $\phi: G \to S_X$. Veamos ahora
  que $\phi$ es homomorfismo
  (De aquí en adelante denotaremos $\phi(g)(x)$ como $\phi_g(x)$). \\
  Sean $g, g_1 \in G$.
  \begin{align*}
    \phi_{gg_1}(x) &= \psi(gg_1,x) \\
                   &= \psi(g,\psi(g_1,x)) \\
                   &= (\phi_g \circ \phi_{g_1}) (x)
  \end{align*}

\end{proof}
Sea $G$ un grupo. Sea $X$ un conjunto no vacío. Sea $X$ un conjunto no vacío.
Supongamos que $G$ actúa sobre $X$.  Definimos en $X$ una relación:

Dados $x, y \in X$, $ x \sim y \, \Leftrightarrow \, \exists \, g \in G$ tal que
$g \cdot x = y$. Veamos que $\sim$ es de equivalencia.

\begin{definition}
 A las clases de equivalencia de $X$ respecto a $\sim$ les llamaremos órbitas de
 $G$ en $X$. Si $x \in X$, a la órbita de $G$ en $X$ de $x$ la denotaremos
 por:
 \[
   G \cdot x = \{ \, g \cdot x \, | \, \forall g \in G \,\}
 \]
 Si $x \in X$, definimos el estabilizador de $x$ en $G$ denotado por $G_x$
 como:
 \[
   G_x = \{ \, g \in G \, | \, g \cdot x = x \, \}
 \]
 Decimos que $x$ es elemento fijo de $X$ si $G_x = G$.
 Denotamos:
 \[
   X^G = \{ \, x \in X \, | \, x \mbox{ es punto fijo de } X \}
 \]
\end{definition}
\begin{proposition}
 Sea $G$ un grupo y sea $X$ un conjunto no vacío. Si $G$ actúa sobre $X$ y $x
 \in X$, entonces $G_x < G$. Además $[G:G_x] = | G \cdot x|$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Sean $a, b \in G_x$. Así $a \cdot x = x$ y $b \cdot x = x$. Veamos que $b^{-1}
  \in G_x$. Como $x = b\cdot x$. $b^{-1} x = b^{-1}\cdot ( b \cdot x) = x$. Así
  $ab^{-1} \in G_x$.

  Sea $f: G \cdot x \to G^{G^x}$ dada por: 
  \[
    f(g) = g G_x
  \]
Veamos que $f$ está bien definida. Sea $y = g \cdot x$. Así qué $x =
g^{-1} \cdot y = g^{-1}\cdot (y \cdot x) = (g^{-1}y) \cdot x$, luego $g^{-1}y
\in G_x$. Así $yG =gG$.

\end{proof}
\begin{proposition}
  Sea $G$ un grupo y $H < G$. Entonces existe $\phi: G \to S_{ G^H}$
  homomorfismo tal que $\kernel \phi$ es el máximo subgrupo normal de $G$
  contenido en $H$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Sea $\phi: G \to S_{G^H}$ dada por 
  \[
    \phi(g) = \phi_g \quad \forall\, g \in G,
  \]
  donde $\phi_g: G^H \to G^H$. dada por
  \[
    \phi_g(xH) = gxH
  \]
  Claramente $\phi_g$ está bien definida.

  Veamos que $\phi_g$ es inyectiva. Sean $xH, gH \in G^H$, tales que $\phi_g(xH)
  = \phi_g(yH)$. Así:
  \begin{align*}
    gxH &=  gyH  \\
    gx &\equiv gy \mod H  \\
    (gx)^{-1} (gy) &\in H \\
    x^{-1}y &\in  H \\
    x &\equiv y \mod H \\
    xH &= yH 
  \end{align*}
  Así $\phi_g$ es inyectiva.

  $\phi_g$ es suprayectiva y es homomorfismo.

  Mostremos ahora que $\ker \phi \subset H$. Si $x \in \kernel \phi$ entonces
  $\phi(x) = \iden_{G^H}$. Así $\forall gH \in G^H \quad \phi_x(gH) = gH$. En
  particular para $eH$ tenemos $xH = H$ así $x \in H$. Por lo cual $\kernel \phi
  \subset H$.

  Sea $N \triangleleft G$ con $N \subset H$. Probemos $N \subset \kernel \phi$.
  \\
  Sea $n \in N$. Como $N \triangleleft G$, $gng^{-1} \in N$. Así $\phi_n(xH) =
  xx^{-1}nxH = xH$ con lo cual se muestra que $n \in \kernel \phi$.
\end{proof}
\begin{corollary}
  Si $G$ es un grupo finito y $H < G$, con $H \neq G$ tal que $|G| \nmid [G:H]!$
  entonces $H$ contiene un subgrupo normal de $G$ no trivial. En particular,
  $G$ es no simple.
\end{corollary}
\begin{proof}
  Sea $\phi: G \to S_{G^H}$ definida como en el teorema anterior.

  Si $\kernel \phi =<e>$ entonces $\phi$ es monomorfismo, luego $G \cong \image
  \phi < S_{G^H}$ así que $|H| \big| [G:H]!$. Lo cual es una contradicción, así
  $<e> \neq \kernel \phi$.
\end{proof}
\begin{proposition}
  Sea $G$ un grupo finito, con $|G| = p^n$, donde $p$ es número primo. y $n \in
  \mathbb{N}$. Sea $X$ un conjunto no vacío. Si $G$ actúa sobre $X$ entonces
  $|X| \equiv |X^G| \mod p$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Como $\{G\cdot x\}$ es una partición de $X$ y $X$ es finito, y considerando a
  $A$ un conjunto completo de representantes respecto a la relación entonces
\[
  X = \bigcupdot_{x \in A}G \cdot x 
\]
Luego
\[
  |X| = \sum_{x \in A} |G \cdot x | = \sum_{x \in A \cap X^G}|%
  G \cdot x | + \sum_{x \in A, x \notin X^G} |G \cdot x|
\]
Sea $x \in X$. Entonces $ x \in X^G$ si y solamente si
\begin{align*}
  g\cdot x = x \quad \forall g \in G &\Leftrightarrow G_x = G \\
                                    &\Leftrightarrow [G:G_x]= 1 \Leftrightarrow
                                    %
                                    |G \cdot x| = 1
\end{align*}
Así que 
\[
|X| = |X^G| + \sum_{x\in A, x \notin X^G} |G \cdot x|
\]
Además por lo anterior:\\
Sea $x \in X$. Si $x \notin X^G$, entonces $|G \cdot x| >1$. Pero $|G\cdotx| =
[G:G_x] = \frac{|G|}{|G_x|} = \frac{p^n}{p^k} = p^{p-k}$; entonces
\begin{align*}
  p &\mid |G \cdot x| \\
  p &\mid \sum_{x\in A, x \notin X^G} | G \cdot x| \\
  p &\mid |X| - |X^G| \\
  |X| &\equiv |X^G| \mod p
\end{align*}
\]
\end{proof}
